On peut représenter la situation par le schéma suivant :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.append style={font=\scriptsize}]
      \node[text width=3cm,align=center,draw] (p1) {Début};
      \node[right=3cm of p1,text width=3cm,align=center,draw] (p2){Fin de la baisse};
      \node[right=3cm of p2,text width=3cm,align=center,draw] (p3) {Fin de la hausse};
      \draw[->] (p1) -- node[above] {$-3\,\%$ par an sur $5$ ans} node[below] {$\times(1-\frac{3}{100})^5$} (p2);
      \draw[->] (p2) -- node[above] {$+6\,\%$ sur 4 ans} node[below] {$\times(1+\frac{6}{100})$} (p3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Donc le coefficient multiplicateur global est $0,97^5\times1,06$.

  Si $t_m$ est le taux d'évolution moyen annuel sur cette période de $9$ ans, alors :
  \begin{align*}
    t_m & = \left(0,97^5\times1,06\right)^{\frac{1}{9}} - 1 \\
        & \approx -0,0104
  \end{align*}
  Donc le produit financier a donc subit en moyenne une baisse de $1,04\,\%$ par an sur cette période.
